ЖУРНАЛ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ, 2016, том 66, № 3, с. 302–312

ФИЗИОЛОГИЯ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ                                              
(ПСИХИЧЕСКОЙ) ДЕЯТЕЛЬНОСТИ ЧЕЛОВЕКА

УДК 612.821.1,612.821.2

ЛАТЕРАЛИЗАЦИЯ ПАТТЕРНОВ ЭЭГ У ЧЕЛОВЕКА
ПРИ ПРЕДСТАВЛЕНИИ ДВИЖЕНИЙ РУКАМИ

В ИНТЕРФЕЙСЕ МОЗГ–КОМПЬЮТЕР

© 2016 г.   А. Н. Васильев1, 2, С. П. Либуркина1, 2, А. Я. Каплан1, 2, 3

¹Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова

²Российский национальный исследовательский медицинский университет им. Н.И. 
Пирогова

³Нижегородский государственный университет им. Н.И. Лобачевского
e4mail: akaplan@mail.ru

Поступила в редакцию 21.10.2015 г.

Принята в печать 25.02.2016 г.

Выполнено исследование паттернов сенсомоторной ритмики ЭЭГ у 10 здоровых 
испытуемых
при представлении ими различных движений в проксимальных и дистальных отделах 
рук. Ис"
пытуемые получали визуальную обратную связь, для формирования которой 
использовалась
технология интерфейса мозг–компьютер (ИМК), позволяющая в реальном времени 
детекти"
ровать      в ЭЭГ эпизоды десинхронизации сенсомоторных ритмов и 
классифицировать их по
пространственно"временным паттернам на принадлежность к конкретным моторным 
пред"
ставлениям. В ходе исследования все испытуемые научились модулировать сигналы 
обратной
связи в контуре ИМК с помощью представления движений пальцами и плечами. 
Однако, пат"
терны десинхронизации сенсомоторных ритмов, возникающие при представлении 
движений
плечами, имели более выраженную контралатеральную локализацию рабочей руки, чем 
пред"
ставления движений пальцами и потому, очевидно, с большей надежностью (в 
среднем до 72%
по  сравнению  с  58%  при  представлении  движений  пальцами),  
детектировались  в  контуре
ИМК. Таким образом, показано, что величина разности коэффициентов латерализации 
пат"
тернов ЭЭГ при представлении движений правой и левой рукой тесно коррелирует с 
точностью
их классификации и может быть использована в качестве ведущего параметра при 
оптимиза"
ции ИМК на основе моторного представления.

Ключевые  слова:  интерфейс  мозг–компьютер,  ЭЭГ,  представление  движений,  
классификация
паттернов, сенсомоторный, мю4ритм, десинхронизация, инсульт, реабилитация, 
идеомоторная
тренировка.

Lateralization of EEG Patterns in Humans during Motor Imagery
of Arm Movements in the Brain–Computer Interface

A. N. Vasilyev1, 2, S. P. Liburkina1, 2, A. Ya. Kaplan1, 2, 3

¹ Lomonosov Moscow State University

² Pirogov Russian National Research Medical University
³ Lobachevsky State University of Nizhni Novgorod
e4mail: akaplan@mail.ru

In this study EEG patterns of sensorimotor rhythm were examined in 10 healthy 
subjects while perform"
ing motor imagery of upper arm and hand movements. Participants received visual 
feedback through so"
called brain–computer interface (BCI) used for detection of user"specific 
spatio"temporal EEG pat"
terns associated with performed mental tasks. During the course study, all of 
the subjects were able to
modulate their sensorimotor EEG by performing motor imagery of shoulder and 
fingers movements.
Patterns during imagery of shoulder movements were found to have more 
pronounced contralateral lo"
calization, than those during hand movements’ imagery. That led to 
significantly better classification ac"
curacies  of the most lateralized patterns when discriminating between left and 
right hand (72 and 58%

302


corresponding to shoulder and hand motor imagery). Value of difference of 
patterns’ lateralization in"
dexes had shown strong correlation with classification accuracy, suggests it 
could be used as a good ref"
erence mark for choosing optimal motor imagery tasks for BCI application.

Keywords: brain–computer interface, EEG, motor imagery, pattern classification, 
sensorimotor, mu rhythm,
event4related desynchronization, stroke, rehabilitation, ideomotor training.

DOI: 10.7868/S0044467716030126


ВВЕДЕНИЕ

Технология интерфейсов мозг–компьютер
(ИМК)  позволяет  человеку  без  посредства
периферических  нервов  и  мышц  научиться
осуществлять коммуникацию с внешней сре"
дой        только на основании мысленных усилий,
детектируемых  по  сопутствующим  измене"
ниям в электроэнцефалограмме (ЭЭГ) [Wol"
paw  et  al.,  2002;  Kaplan  et  al.,  2005;  Каплан
и др.,  2013].  Возможность  замещения  нерв"
но"мышечного звена в коммуникационных и
двигательных актах на искусственные испол"
нительные  устройства,  управляемые  непо"
средственно    электрической    активностью
корковых структур, открывает принципиаль"
но новую перспективу в исследовании про"
цессов обучения и пластических перестроек
нейронных сетей при восстановлении сенсо"
моторных систем после их частичного пора"
жения [Каплан, 2016]. К таким процессам, в
частности,   относится   переформатирование
нейродинамических  субстратов  для  обеспе"
чения  утраченных  или  нарушенных  двига"
тельных функций путем включения их актив"
ности  в  контур  управляемых  от  ЭЭГ  элек"
тронно"механических    эффекторов    [Koike
et al., 2015; Каплан, 2016; Фролов и др., 2013].

Исследования  и   разработки   технологии
ИМК,  изначально  направленные  на  самые
разные   сферы   практической   деятельности
человека [Vidal, 1973], в последние годы все
более консолидируются в области реабилита"
ции пациентов с поражениями двигательной
системы  после  инсультов  и  черепно"мозго"
вых травм [van Dokkum et al., 2015]. Особую
популярность среди разработчиков приобре"
ли ИМК, в которых для детектирования мыс"
ленных команд используется способность че"
ловека произвольно вызывать эпизоды десин"
хронизации мю"ритма ЭЭГ в сенсомоторных
областях коры головного мозга посредством
кинестетического   представления   о   движе"
нии, выполняемом, например, пальцами ле"
вой  или  правой  руки  [Pfurtscheller,  Neuper,
1997; Мокиенко и др., 2013]. Подавая коман"

ды  такими  мысленными  усилиями,  напри"
мер, посредством модуляции ЭЭГ моторной
коры,   временно   лишенные   двигательных
функций  пациенты  могут  существенно  рас"
ширить  сферу  самообслуживания  вплоть  до
управления курсором на компьютерном мо"
ниторе,  инвалидной  коляской  или  экзоске"
летными конструкциями. Более того, трени"
руясь  посредством  ИМК  представлять  дви"
жение   парализованной   частью   тела,   они
смогут поддерживать в рабочем тонусе соот"
вествующие  корковые  области,  тем  самым
расширяя их метаболические и пластические
ресурсы  к  восстановлению  моторного  кон"
троля. Действительно, в исследованиях с из"
мерением  амплитуды  электрографического
мышечного ответа на околопороговую транс"
краниальную магнитную стимуляцию (ТМС)
моторной коры головного мозга было пока"
зано, что одно только представление о движе"
нии,  сопряженное  с  десинхронизация  мю"
ритма,  как  командного  сигнала  для  ИМК,
приводит к повышению возбудимости соот"
ветствующих   корковых   областей   [Takemi
et al., 2013]. Таким образом, процессам вос"
становления  двигательных  функций  после
нейротравмы могла бы способствовать одна
только идеомоторная тренировка с представ"
лением движений [Page et al., 2007]. Однако
проблемной оказалась неопределенность са"
мой возможности человека многократно вы"
зывать  мысленное  представление  одного  и
того же движения без уменьшения выражен"
ности сопряженной с этим десинхронизации
мю"ритма. Оптимальным подходом к стаби"
лизации эффекта десинхронизации мю"рит"
ма  при  представлении  движения  является
подключение к этой схеме контура обратной
связи,  в  котором  испытуемый  может  полу"
чать сведения о глубине вызванной его про"
извольными  мысленными  усилиями  десин"
хронизации ЭЭГ в каждом акте представле"
ния движений. Эта обратная связь позволяет
испытуемому  настраивать  свои  мысленные
усилия таким образом, чтобы при каждом ак"
те мысленного представления движения на"

ЖУРНАЛ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ      том 66      № 3      2016



дежно достигать корковой активации задан"
ного   уровня.   Подобный   контур   обратной
связи можно построить на основе ИМК, де"
тектирующего    эпизоды    десинхронизации
мю"ритма выше определенного уровня и выда"
ющего команды обратной связи в виде графиче"
ских элементов на экране монитора или в дей"
ствиях  внешних  исполнительных  устройств.
Таким образом, ИМК, подключенные к мотор"
ным областям коры и сопряженные с система"
ми  отображения  или  исполнения  командных
сигналов  обратной  связи,  могут  стать  своего
рода тренажерными комплексами, например, в
системе  реабилитационных  процедур  для  па"
циентов с двигательными нарушениями вслед"
ствие инсульта или черепно"мозговой травмы.
В этой связи становится актуальной разработка
технологий  тренажерных  ИМК,  требующих
надежного (сопровождающего каждый акт мо"
торного  представления)  детектирования  со"
пряженных с представлением движения собы"
тий  в  ЭЭГ,  среди  которых  десинхронизация
мю"ритмики является первым кандидатом на
эту роль. Однако, связанная с представлением
движения десинхронизация мю"ритмики ЭЭГ
характеризуется   достаточно   специфичными
для  каждого  испытуемого  пространственно"
временными паттернами, включающими, к то"
му же, еще и несколько динамических компо"
нент. Эффективная классификация таких пат"
тернов в контуре ИМК становится возмож"
ной   только   при   оптимальном   сочетании
регламента исследования, способов обработ"
ки сигнала и стратегии обучения пользовате"
ля представлению движения. В силу того, что
сенсомоторные ритмы не имеют точной со"
матотопической    локализации,    доступный
для   конкретного   пользователя   репертуар
движений  с  уверенно  различимыми  между
собой  ЭЭГ  паттернами  весьма  ограничен:
движения правой и левой руки, ног и, в неко"
торых случаях, языка. Тем не менее, при на"
дежном распознавании в ИМК этих несколь"
ких специфических паттернов десинхрониза"
ции  становится  возможным  формирование
сигналов обратной связи для обучения испы"
туемого владению эффективными способами
представления движений и создание на этой
основе   ассистивных   и   нейротренажерных
технологий для управления, например, робо"
тотехническими    и    экзоскелетными    кон"
струкциями.  В  этой  связи,  для  повышения
эффективности ИМК на основе представле"
ния движения становится актуальным изуче"
ние характера и локализации паттернов кор"

ковой  ЭЭГ  активности,  возникающих  при
представлении  движений  различных  частей
конечностей и при разных способах форми"
рования этих представлений.

Как  известно  [Zich  et  al.,  2015],  важней"
шим параметром для распознавания паттер"
нов представления движений правой и левой
руки  является  степень  латерализации  этих
паттернов. В зависимости от регламента те"
стирования и индивидуальных особенностей
человека,   помимо   ожидаемой   контралате"
ральной  реакции  коры  при  представлении
движения одной из рук, часто может наблю"
даться сходная реакция и в ипсилатеральном
полушарии. Этот эффект в значительной сте"
пени (часто до случайного уровня) снижает
шансы  правильного  детектирования  пред"
ставлений движения правой и левой руки по
отдельности.  В  работе  [Zich  et  al.,  2015],  в
частности, было показано, что при представ"
лении движения отведения большого пальца
наряду  с  контралатеральной  реакцией  ЭЭГ
также  наблюдается  ипсилатеральная  десин"
хронизация ЭЭГ ритмов, особенно сильно вы"
раженная у пожилых испытуемых (которые яв"
ляются целевой группой для применения рас"
сматриваемой  технологии).  Ипсилатеральная
активации при мысленном представлении дви"
жения конечности наблюдается не только на
ЭЭГ, но и в записях фМРТ [Hanakawa et al.,
2005; Horenstein et al., 2009; Mokienko et al.,
2013],  вполне  вероятно,  она  связана  с  про"
должительностью  и  сложностью  выполняе"
мого движения [Nam et al., 2011; Gueugneau
et al., 2013], что делает ее практически неотли"
чимой от контралатеральной активации ЭЭГ.

Таким образом, недостаточная латерализа"
ция паттернов ЭЭГ, сопряженных с представ"
лением движения правой и левой руки, явля"
ется одним из самых серьезных препятствий
на пути создания эффективных тренажерных
устройств на основе ИМК.

По"видимому,  возможным  решением  этой
проблемы может стать оптимальный выбор ти"
па представляемого движения правой и левой
рукой по критерию наибольшей латерализаци
сопряженных с этим реакций ЭЭГ. Поэтому в
настоящей  работе  мы  поставили  цель  выяс"
нить, как выбор типа представляемого движе"
ния (на примере движений пальцами и плечом
руки) влияет на характер вызываемых паттер"
нов ЭЭГ, а также насколько их различия сказы"
ваются на точности классификации этих пат"
тернов при работе испытуемого в контуре ин"
терфейса мозг–компьютер.



МЕТОДИКА

Испытуемые.   В   исследовании   приняли
участие  10  здоровых  добровольцев  (6  жен"
щин) в возрасте 21–29 лет (Me = 24), право"
руких (+83 ± 5.6 по Эдинбургскому опросни"
ку  [Oldfield,  1971]).  Все  испытуемые  дали
письменное  информированное  согласие  на
участие в исследовании. Протокол исследо"
вания   был   одобрен   этической   комиссией
Биологического    факультета    МГУ    имени
М.В. Ломоносова.

Регистрация  ЭЭГ.  Регистрация  ЭЭГ  осу"
ществлялась  на  оборудовании  BrainProducts
GmbH  (Германия)  “actiChamp”  с  помощью
64 активных электродов, расположенных по
системе 10"10. В качестве референта исполь"
зовались электроды в позициях TP9 + TP10,
заземляющий электрод – Afz. Контактное со"
противление для всех электродов не превы"
шало 10 кОм. Частота дискретизации сигнала
составляла 500 Гц, проводилась фильтрация в
частотном  диапазоне  0.01–60  Гц,  с  Notch"
фильтром 50 Гц.

Структура исследования. Каждый испыту"
емый принял участие в 5–7 эксперименталь"
ных сессиях. В начале каждой сессии прово"
дился контроль текущего состояния (Шкала
состояний,  [Леонова,  Кузнецова,  2007]).  Во
время   эксперимента   испытуемый   сидел   в
комфортном кресле с подлокотниками и под"
ставкой для рук. Экспериментальная сессия
состояла  из  10–15  записей,  в  ходе  которых
испытуемый с короткими паузами непрерывно
исполнял череду ментальных задач в ответ на
командные  пиктограммы,  предъявляемые  на
ЖК мониторе (диагональ 23 дюйма), располо"
женном на расстоянии 1.2 м от глаз.

В качестве ментальных задач было выбра"
но  мысленное  представление  испытуемым
нескольких вариантов движений: последова"
тельные нажатия пальцами руки на подставку
(“пальцы”), поднятие и опускание плеча по ду"
говой траектории со сменой направления, по"
следовательное    отведение/приведение"сдвиг
назад плеча в плоскости подлокотника (для
каждого испытуемого использовалось наибо"
лее комфортное из движений плечом), а так"
же задача “зрительная сцена”, во время кото"
рой испытуемый считал элементы абстракт"
ной   картинки,   расположенной   в   центре
экрана. В одной записи комбинировалось 3
типа стимулов – представление движения ле"
вой рукой, представление движения правой
рукой и “зрительная сцена”.

Длительность   предъявления   командных
пиктограмм  и  зрительных  сцен  составляла
8 секунд с межстимульным интервалом в 2.5 с.
В каждой экспериментальной сессии выпол"
нялось   3–4   последовательные   записи   для
каждого типа представлений движений (пле"
чом и пальцами), притом первые 1–2 записи
проходили без предъявления обратной связи
(испытуемый  видел  на  экране  только  ко"
мандную пиктограмму), а во время остальных
записей для каждого типа ментальной задачи
помимо пиктограммы предъявлялась обратная
связь – анимированная полоска, накапливаю"
щаяся  в  объеме  (0–100%)  пропорционально
числу верных распознаваний паттерна ЭЭГ за
отведенное на экспозицию пиктограммы вре"
мя (8 с).

Анализ данных. Для анализа ЭЭГ на фоне
каждого состояния (представление движения
правой рукой; левой рукой; “зрительная сце"
на”) использовался временной интервал, со"
ответствующий времени отображения стиму"
ла за вычетом первых двух секунд, для мини"
мизации “переходных” процессов в ЭЭГ. Для
анализа  и  классификации  ЭЭГ  паттернов,
соответствующих каждой ментальной задаче,
использовались спектральные характеристи"
ки сигнала в выделенных эпохах.

Классификация паттернов. Для выделения
значимых для классификации характеристик
паттернов ЭЭГ фильтровалась в полосе 6–40 Гц,
с  последующим  расчетом  индивидуального
пространственного  CSP  фильтра  (Common
Spatial Pattern, [Koles, 1991]), успешно приме"
няющегося   для   распознавания   паттернов
представления   движений   [Ramoser   et   al.,
2000]. Особенностью этого фильтра является
то, что процедура его расчета аналитически
не  обобщается  для  более  чем  двух  классов
сигнала, поэтому в настоящей работе приме"
нялся  метод  попарных  сравнений  менталь"
ных состояний с обобщением бинарных ре"
шений в классификаторе. Далее для каждой
пары   паттернов   по   CSP"фильтрованному
сигналу выделялись наиболее значимые для
классификации    спектральные    параметры
(применялось оконное быстрое преобразова"
ние Фурье: окно 1с с перекрытием 90%) по"
средством сравнения для каждого из каналов
мощностей каждой из частот в двух исследуе"
мых  состояниях.  По  результатам  сравнения
каждой  комбинации  “канал"частота”  при"
сваивался весовой коэффициент, равный об"
ласти  перекрытия  (в  процентах)  наблюдае"
мых плотностей вероятности мощности дан"

4    ЖУРНАЛ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ      том 66      № 3      2016



ной   частоты   в   ЭЭГ    для   сравниваемых
состояний.  Признаки  (амплитуда  частоты  в
данном  канале)  с  наибольшими  весами  ис"
пользовались   для   обучения   Байесовского
классификатора.  Частота  опроса  классифи"

катора составляла 10 Гц со скользящим усред"

янии представления движения по сравнению
с условным состоянием покоя (задача “визу"
альная  сцена”).  Для  всех  топографических
карт  рассчитывался  индекс  латерализации,
получаемый по формуле

нением по интервалам 0.5 с. Апостериорные                                   ⁿ   
             ⁿ


вероятности на выходе классификатора пре"

образовывались в бинарные решения при по"

LI  =

∑Wправ – ∑ Wлев

 i  =  1                  k   =   1         .

мощи  порога,  составлявшего  0.65  для  двух"                                  
 ⁿ                ⁿ


классового случая и 0.55 для трехклассового.

∑Wправ + ∑ Wлев


Для тестирования классификатора использо"

i = 1

k = 1


валась  10"блоковая  перекрестная  проверка
(10"fold  cross"validation),  где  за  один  блок
принимался  сигнал,  содержащий  по  одной
попытке каждого класса активности. В каче"
стве показателя точности классификации ис"
пользовались параметры вероятности верной
(Pc) и ошибочной классификации (Pic), рас"
считываемые  как  отношение  соответственно
времени верного и ошибочного распознавания
состояния к общему времени для данного со"
стояния. Подпороговые значения классифика"
тора не рассматривались как ошибочные при
оценке точности работы классификатора, од"
нако их число учитывалось при расчете вероят"
ностей верной и ошибочной классификации.

Топографическое   картирование   паттернов.
Для топографического картирования паттер"
нов  активности  при  представлении  движе"
ний за референтное состояние принимались
паттерны, соответствующие задаче “визуаль"
ная сцена”. ЭЭГ по всем каналам подверга"
лась пространственной фильтрации с помо"
щью  фильтра  “Поверхностный  Лапласиан”
(Surface Laplacian, по [Perrin et al., 1989]), по"
сле  чего проводилось быстрое оконное пре"
образование   Фурье   (окно   1с,   перекрытие
90%)  Для  всех  частот  находилась  плотность
вероятностей ее мощности для двух сравни"
ваемых состояний во всех каналах. Процент
перекрытия этих плотностей служил весовым
коэффициентом  пары  “частота"канал”.  Да"
лее для каждого канала выбирался наиболь"
ший  коэффициент  из  диапазона  частот  8–
26 Гц (объединенный диапазон физиологиче"
ски  значимых  альфа"  и  бета"  колебаний).
Этот весовой коэффициент служил количе"
ственным  индикатором  величины  реакции
(де)синхронизации  при  переходе  от  рефе"
рентного  состояния  (“зрительная  сцена”)  к
представлению движения правой или левой
рукой в рассматриваемом канале.

Таким образом картировалась степень из"
менения спектральной мощности при состо"

Где Wправ и Wлев – весовые коэффициенты для
отведений (i, k) соответственно правого и ле"
вого полушарий. Из рассмотрения исключа"
лись центральные отведения “z”, а также ка"
налы AF, FP и PO, O, поскольку значимого
эффекта в них не ожидалось. Отрицательные
значения индекса соответствуют преоблада"
нию  активности  в  левом  полушарии,  поло"
жительные – в правом.

РЕЗУЛЬТАТЫ ИССЛЕДОВАНИЯ

Оценка    точности    классификации.    По"
скольку использовавшийся в работе подход к
классификации  строился  на  основе  бинар"
ных сравнений, для определения “узкого ме"
ста” были проведены обучение и тестирова"
ние на выборках, содержащих только два ти"
па состояний. На рис. 1 видно, что точность
распознавания  при  классификации  состоя"
ния представления движения на фоне “зри"
тельной  сцены”  для  всех  испытуемых  была
достаточно  высокой  –  суммарно  для  всех
движений 0.84 ± 0.05 (Mean ± SE). При этом
мысленные движения плечом не отличались
по эффективности классификации от движе"
ний пальцами. Классификация в паре “пра"
вая рука–левая рука” была существенно хуже,
чем   в   парах   “какая"либо   рука–зрительная
сцена”,  поэтому  различимость  именно  этих
двух паттернов определяла общую эффектив"
ность распознавания. Различимость паттернов
при представлении движений плечами разных
рук оказалась существенно выше (U"критерий
Манна–Уитни, p < 0.01) таковой для пальцев:
Pc соответственно 0.72 и 0.58 (рис. 1).

При  классификации  одновременно  трех
состояний видно (рис. 2), что при использо"
вании представлений движений плечами уда"
ется достичь значительно более высокой эф"
фективности классификации, чем при мыс"
ленных движениях пальцами.



1.0

0.9

0.8

0.7

0.6

0.5

0.4

0.3

0.2

0.1

0

Левая рука – Зрит. сцена
Правая рука – Зрит. сцена
Правая рука – Левая рука

*

*

1.0

0.9

0.8

0.7

0.6

0.5

0.4

0.3

0.2

0.1

0.1

0.2

*

Пальцы

*

Плечи


Пальцы

Плечи

0.3


Рис. 1. Точность распознавания при класси"
фикации пар состояний. Уровень случайного
распознавания показан пунктирной линией.

0.4

Верная

Ошибочная


Указаны  средние  значения  для  испытуемых
(n = 10), * – значимые различия между соот"
ветствующими значениям для плеч и пальцев,
U"критерий Манна–Уитни, p < 0.01.

Fig. 1. Classification accuracy in pairs of classes.
Chance level marked with dashed line. Mean val"
ues    for all subjects are shown (n = 10), * – statis"
tically   significant   differences   between   corre"
sponding values for shoulders and fingers imagery,
Mann–Whitney U"test, p < 0.01.

Для всех сравниваемых комбинаций клас"
сифицируемых  состояний  точность  класси"
фикации на групповом уровне (N = 10 испы"
туемых) превышала случайный уровень (50%
для двух и 33% для трех состояний). Для от"
дельных испытуемых (n = 4) точность класси"
фикации  в  паре  состояний  “представление
движения пальцев правой руки против левой
руки” не превышало случайный уровень (до"
верительный интервал 95%).

Топография. Основной причиной недоста"
точной различимости паттернов, возникаю"
щих при представлении движений правой и
левой руки, является, по"видимому, недоста"
точная  относительная  латерализация  реак"
ций ЭЭГ. На рис. 3 представлены коэффици"
енты латерализации для паттернов ЭЭГ при
представлении движений пальцами и плеча"

Рис. 2. Вероятность верной (Pc) и ошибочной
(Pic) классификации при одновременном рас"
познавании 3 классов: представление движе"
ния (пальцами – левый столбец или плечами –
правый) правой, левой рукой и задачи “зри"
тельная  сцена”.  Указаны  средние  значения
для испытуемых (n = 10), * – значимые разли"
чия между соответствующими значениям для
плеч  и  пальцев,  U"критерий  Манна–Уитни,
p < 0.05.

Fig.  2.  Probability of correct (Pc) and incorrect

(Pic) classification in the three"class case: motor
imagery (fingers – on the left, shoulders – on the
right)  of the right hand, the left hand and a “visual
scene” task. Mean values for all subjects are shown
(n    = 10), * – statistically significant differences
between corresponding values for shoulders and
fingers imagery, Mann–Whitney U"test, p < 0.01.

ми. Видно, что представление движений пле"
чами  вызывает  более  латерализованный  от"
вет, чем представление движений пальцами.
Причем в обоих случаях для мысленных дви"
жений правой руки отмечаются большие по
модулю значения латерализации.

На рис. 4 представлены усредненные топо"
графические карты паттернов ЭЭГ при пред"
ставлениях движений руками. Видно, что при
мысленных движениях пальцами наблюдает"

ЖУРНАЛ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ      том 66      № 3      2016               
                                                   4*



0.15

0.10

0.05

0

–0.05

–0.10

–0.15

–0.20

А

Правая рука

Б

Левая рука

представления   движений   с   точностью   их
классификации показанана рис. 5. Коэффи"
циент  корреляции  Пирсона,  рассчитанной
по  всем  точкам,  составил  0.7308  (p  <  0.05).
Приведенная на рис. 5 линия тренда постро"
ена  на линейном участке корреляции – без
учета двух точек с экстремальными значения"
ми разности коэффициента латерализации.

ОБСУЖДЕНИЕ РЕЗУЛЬТАТОВ

Топография

В  исследовании  с  применением  метода
фМРТ [Ueno et al., 2010] при сравнении ре"
альных движений пальцами и их представле"
ний  помимо  ожидаемой  контралатеральной
активности была показана выраженная ипси"
латеральная   активация   во   фронто"парие"
тальной  области  коры  при  представлении
движений, но не при реальных движениях. В
работе с применением метода ЭЭГ [Paek et al.,
2014] было показано, что паттерны десинхро"
низации в частотном диапазоне 8–12 Гц, воз"
никающие при реальных движениях пальцами,
имеют билатеральную структуру, варьирующую
по локализации для разных испытуемых.  Ре"


Рис. 3. Индекс латерализации для паттернов
ЭЭГ при представлении движений правой и
левой   руками.   А   –   мысленные   движения
пальцами, Б – плечами. Отображены средние
значения (n  = 10). Отрицательные значения
индекса соответствуют преобладанию актив"
ности   в левом полушарии, положительные –
в правом.

Fig. 3. Lateralization index of EEG patterns dur"
ing motor imagery of the right and the left hand.
A –  motor  imagery  of  fingers  movements,  Б  –
motor imagery of shoulder movements. Mean val"
ues for all subjects are shown (n = 10). Negative
values correspond to the left hemisphere domina"
tion and positive – to the right hemisphere domi"
nation.

ся ипсилатеральная активация, в то время как
для движений плечами этот эффект выражен
в меньшей степени. Ипсилатеральная акти"
вация особенно заметна при мысленных дви"
жениях недоминантой (левой) рукой.

Выраженная латерализация паттерна ЭЭГ
однако  не  гарантирует  его  хорошую  распо"
знаваемость  с  помощью  классификаторов.
Важным  параметром  является  разность  ко"
эффициентов латерализации для мысленных
движений правой и левой руками (LIп – LIл).
Взаимосвязь разности коэффициентов лате"
рализации  двух  паттернов  для  обоих  типов

зультаты, описываемые в работах [Hanakawa

et al., 2005; Liang et al., 2008; Horenstein et al.,
2009], также свидетельствуют о значительной
ипсилатеральной  активации  в  премоторных
областях   коры   при   движениях   пальцами,
подчеркивается также и индивидуальная ва"
риабельность паттернов. При сравнении ре"
альных движений пальцами каждой из рук по
отдельности с бимануальными, Horenstein с
соавторами также приходят к выводу, что би"
латеральная активность является следствием
активации общей для обоих полушарий ней"
росети, задействованной в регуляции движе"
ний каждой из рук и при этом не связанной с
механизмами  межполушарного  взаимодей"
ствия (например, такого как ингибирование).
Характер  латерализации  паттернов  ЭЭГ  ак"
тивности меняется при изменении парамет"
ров движения (или его представления), таких
как сложность [Gueugneau et al., 2013] и про"
должительность [Nam et al., 2011].

Несмотря на различия в методах исследо"
вания (фМРТ, ЭЭГ, ТМС), все описываемые
работы объединяет общая идея о том, что при
реальном движении пальцами или его пред"
ставлении возникает не исключительно кон"
тралатеральная, но билатеральная активация
сенсомоторных областей коры, варьирующая
между  испытуемыми  по  характеру  и  выра"


Левая                                              Правая

Рис. 4. Усредненные для всех испытуемых (n = 10) топографические карты 
паттернов ЭЭГ при пред"
ставлении движений пальцами и плечами для обеих рук. Картированы весовые 
коэффициенты кана"
лов: темным выделены наибольшие значения, светлым – наименьшие.

Fig. 4. Averaged (n = 10) topographical representation of EEG patterns during 
motor imagery of fingers and
shoulder of each hand. Weight coefficients for each channel are shown: dark 
corresponds to larger values, bright –
to smaller values.


женности. В настоящей работе мы приходим
к  аналогичным  выводам  (рис.  4).  У  восьми
испытуемых паттерн ЭЭГ при представлении
движений пальцами был практически одина"
ков для левой и правой рук: у шести билате"
ральный,  а  у  двух  –  латерализован  в  левом
(доминантном) полушарии. Лишь у двух ис"
пытуемых при представлении движений на"
блюдались паттерны, строго контралатераль"
ные стороне движения. Основываясь на дан"
ных [Gueugneau et al., 2013], одной из причин
такого сходства паттернов десинхронизации
для левой и правой рук могла быть повышен"
ная сложность выбранного для тестирования
движения, при которой в процесс вовлекает"
ся  более  широкий  круг  корковых  зон.  Дей"
ствительно, для трех испытуемых при пред"
ставлении движения наблюдалась выражен"
ная  активация  даже  в  лобной  зоне  коры
(электроды F, FC). Однако замена движения
на  более  простое  (“монотонное  последова"
тельное поднятие указательного пальца”) ни

для одного из наших испытуемых не привела
к  изменению  локализации  или  выраженно"
сти паттерна десинхронизации ЭЭГ.

Другим  возможным  объяснением  могло
бы быть то, что представления движений пра"
вой и левой рукой выполнялись друг за дру"
гом,  из"за  чего  облегчалось  возникновение
такого же паттерна во всех попытках. Однако
эта  гипотеза  также  не  подтвердилась.  Для
всех испытуемых работа в режиме двух состоя"
ний (“зрительная сцена” и одно из мысленных
движений)  не  меняла  характер  локализации
паттернов ЭЭГ ни для одного из рассмотрен"
ных  движений.  Увеличение  продолжительно"
сти отдыха между попытками или укорочение
времени  представления  движения  также  не
влияли на результат.

При  представлении  другого  типа  движе"
ния  –  поднятия  или  отведения  плеча  (для
каждого  испытуемого  выбиралось  наиболее
предпочтительное)  –  мы  наблюдали  более



1.0

0.9

0.8

0.7

0.6

0.5

0.4

0         0.1

0.2

0.3

0.4

Пальцы
Плечи

0.5        0.6

лись  более  латерализованы,  может  оказаться
то, что при представлении движения, как и при
его исполнении, происходит активация сфор"
мированных   в   результате   индивидуального
опыта двигательных синергий, обусловливаю"
щих стереотипную коактивацию областей моз"
га, участвующих в реализации того или иного
движения. Так, движения пальцами могут вы"
зывать  стереотипную  билатеральную  актива"
цию в связи с преобладанием в двигательном
опыте людей бимануальных движений, требу"
ющих точной координации моторики пальцев.
В то же время для движений плечами такая осо"


LI(л) – LI(п)

Рис.  5.  Взаимная  зависимость  разности  ин"
дексов латерализации и точности классифи"
кации двух классов движений. Светлыми точ"
ками  обозначены  значения  для  состояния
“представление  движений  пальцами”,  тем"
ными – “представление движений плечами”.
В расчете линии тренда не учитываются 2 точ"
ки с большими значения разности индексов
латерализации.

Fig. 5. Correlation of lateralization indexes’ dif"
ference and classification accuracy for between"
hand  classification.  Lighter  dots  correspond  to
motor imagery of fingers, darker – to motor imag"
ery   of shoulders. Two dots with the largest lateral"
ization index values were excluded from the trend
line calculation.

латерализованные  паттерны,  чем  для  соот"
ветствующих движений пальцами. При этом
смещения  паттерна  в  медиальную  область
(исходя  из  соматотопической  локализации
пре"/моторных зон [Schnitzler et al., 1997; Mc"
Farland et al., 2000]) обнаружено не было. По"
видимому,  эти  эффекты  объясняются  тем,
что,   во"первых,   ритмическая   активность
ЭЭГ, скорее всего [Miller et al., 2010], не явля"
ется строго локализованным феноменом от"
носительно частей тела и, во"вторых, исполь"
зуемая плотность электродов не обеспечива"
ла необходимую разрешающую способность
для оценки таких эффектов.

Из  рис.  4  видно,  что  при  представлении
движений    плечом    обеспечивается    суще"
ственно большая латерализация, притом для
части  испытуемых  была  характерна  актива"
ция в левом полушарии для обеих рук, поэто"
му индекс латерализации для представления
движения правой рукой имел большие абсо"
лютные значения (рис. 3).

Одной из наиболее вероятных причин, объ"
ясняющих, почему движения плечом оказыва"

знанная  координация  характерна  в  меньшей

степени, к тому же общий объем таких движе"
ний в повседневной практике человека гораздо
ниже. Эта гипотеза была частично подтвержде"
на в работе [Willems et al., 2009] с использовани"
ем метода фМРТ, где наблюдалась дифферен"
циальная для испытуемых динамика и латера"
лизация активации в постцентральных областях
полей 2 и прецентральных полей 6 по Бродма"
ну, похожая на таковую в нашей работе. Боль"
шая вариативность локализации и выраженно"
сти паттернов представления движений между
испытуемыми, по всей видимости, свидетель"
ствует об их связи с индивидуальной манерой
формирования мысленных образов.

Эффективность классификации

Как  подобные  различия  в  латерализации
двух типов движений руками влияют на эффек"
тивность  работы  в  контуре  ИМК?  На  рис.  1
можно видеть, что паттерны ЭЭГ при представ"
лении движений пальцами правой и левой руки
хорошо распознаются на фоне состояния “зри"
тельная сцена”, но практически неразличимы
между собой. Для латерализованных же паттер"
нов представления движений плечами стано"
вится возможно различить между собой правую
и  левую  руку,  а  уровень  классификации  со
“зрительной  сценой”  незначительно  падает.
Стоит подчеркнуть, что все испытуемые в вер"
бальных отчетах отмечали, что представление
движений  пальцами  для  них  является  более
простым и подконтрольным, нежели движений
плечами – таким образом, более высокая точ"
ность  работы  интерфейса  при  задаче  пред"
ставления  движений  плечами  была  неожи"
данной для участников исследования.

На рис. 5 продемонстрирована связь разно"
сти  индексов  латерализации  для  мысленных
движений двух рук с точностью классифика"
ции:  большая  латерализованность  паттернов



ЭЭГ статистически значимо коррелирует с вы"
сокими значениями точности работы в контуре
ИМК.  Это  свидетельствует  о  важности  пара"
метра  латерализации  для  распознавания  пат"
тернов представления движений рук – к анало"
гичным выводам пришли Zich с коллегами в
[Zich et al., 2015]. В нашем исследовании для
двух испытуемых с наибольшим уровнем ла"
терализации  паттернов  движений  плечами
было   возможно   успешное   распознавание
трех   типов   мысленных   движений   (правое
плечо, левое плечо и движение пальцами ка"
кой"либо из рук) в рамках одной записи, что
повышало число доступных степеней свобо"
ды в работе с ИМК.

Таким образом, можно сделать заключение,
что в нейроинтерфейсах, предназначенных для
выполнения двух–трех мысленных команд, ис"
пользование представления движений плечами
наиболее оправдано, так как отличается доста"
точно   высокой   воспроизводимостью   специ"
фичных им паттернов корковой активации. Од"
нако, для использования ИМК в целях нейро"
реабилитации   выбор   типа   представляемого
движения  в  значительной  мере  определяется
характером двигательной дисфункции и типом
необходимой  тренировки,  при  этом  точность
распознавания и количество степеней свободы
не являются столь критичными параметрами. В
частности, упражнения с представлением дви"
жений пальцами могут быть полезны в рамках
программы тренинга для перенесших инсульт
пациентов, поскольку такие идеомоторные тре"
нировки вовлекают в активность большие зоны
коры головного мозга и продуцируют ипсилате"
ральную активацию, что может хорошо сказать"
ся на восстановлении пораженного инсультом
участка, отвечающего за “нерабочую” руку.

ВЫВОДЫ

1. Все десять испытуемых, принявших уча"
стие в исследовании, смогли обучиться управ"
лению в контуре интерфейса мозг–компьютер
при помощи представления движений пальца"
ми и плечами.

2.  Паттерны  десинхронизации  сенсомо"
торных ритмов, возникающие при представ"
лении  движений  плечами,  имели  выражен"
ную  контралатеральную  рабочей  руке  лока"
лизацию,   в   то   время   как   паттерны   при
представлении   движений   пальцами   имели
меньшую латерализацию и часто были иден"
тичны для обеих рук.

3. Точность классификации паттернов ЭЭГ
для мысленного движения пальцами правой и
левой руки относительно состояния “зритель"
ная сцена” составила в среднем (n = 10) 87%, а
для представления движения плечами – 84%. В
то же время точность классификации при мыс"
ленном движении пальцами двух рук между со"
бой составила 58%; аналогичное значение для
представления движения плечами – 72%, эти
результаты значимо различались (p < 0.05).

4. Точность классификации паттернов ЭЭГ
при представлении движений руками для обо"
их типов движения положительно и значимо
коррелировала с разностью индекса латерали"
зации паттернов для правой и левой руки.

Благодарности.  Авторский коллектив вы"
ражает благодарность Ю.О. Нуждину за под"
готовку   части   программного   обеспечения,
О.С. Перепелкиной за помощь в проведении
психометрического  тестирования  и  доктору
А.С. Чукановой за  участие в разработке ре"
гламентов клинического тестирования и кон"
сультации  по  вопросам  реабилитации  пост"
инсультных пациентов.

Работа   выполнена   при   частичной   под"
держке   фонда   Сколково   (грант   1110034),
гранта  РНФ  №  15"19"20053  и  РНИМУ  им.
Н.И. Пирогова.

СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ

Каплан  А.Я.  Нейрофизиологические  основания  и
практические реализации технологии мозг"ма"
шинных  интерфейсов  в  нейрологической  реа"
билитации. Физиология человека. 2016. 42 (1):

118–127.

Каплан     А.Я.,     Кочетова     А.Г.,     Шишкин     С.Л.,
Басюл И.А., Ганин И.П., Васильев А.Н., Либурки4
на С.П. Экспериментально"теоретические осно"
вания  и  практические  реализации  технологии
“интерфейс  мозг–компьютер”.  Бюллетень  си"
бирской медицины. 2013. 12(2): 21–29.

Леонова А.Б., Кузнецова А.С. Психологические техно"
логии управления состоянием человека. Смысл,
2007. 311 c.

Мокиенко    О.А.,    Черникова    Л.А.,    Фролов    А.А.,
Бобров П.Д. Воображение движения и его прак"
тическое применение. Журн. высш. нервн. деят.
им. И.П. Павлова. 2013. 63(2): 195–204.

Фролов     А.А.,     Бирюкова     Е.В.,     Бобров     П.Д.,
Мокиенко О.А., Платонов А.К., Пряничников В.Е.,
Черникова Л.А. Принципы нейрореабилитации,
основанные    на    использовании    интерфейса
“мозг–компьютер” и биологически адекватного
управления экзоскелетоном. Физиология чело"
века. 2013. 39(2): 99–113.



Gueugneau   N.,   Bove   M.,   Avanzino   L.,   Jacquin   A.,
Pozzo T.,  Papaxanthis  C.  Interhemispheric  inhibi"
tion during mental actions of different complexity.
PLoS One. 2013. 8(2): e56973.

Hanakawa T., Parikh S., Bruno M.K., Hallett M. Finger
and face representations in the ipsilateral precentral
motor areas in humans. J Neurophysiol. 2005. 93(5):
2950–2958.

Horenstein  C.,  Lowe  M.J.,  Koenig  K.A.,  Phillips  M.D.
Comparison of unilateral and bilateral complex fin"
ger tapping"related activation in premotor and pri"
mary motor cortex. Hum Brain Mapp. 2009. 30(4):
1397–1412.

Kaplan A.Y., Lim J.J., Jin K.S. Park B.W., Byeon J.G.,
Tarasova S.U. Unconscious operant conditioning in
the paradigm of brain–computer interface based on
color perception. Int J Neurosci. 2005. 115(6): 781–

802.

Koike  Y.,  Yoshimura  N.,  Shin  D.,  Kambara  H.  Motor
control theory and brain"machine interfaces. Clini"
cal systems neuroscience. Springer. 2015. 67–81.

Koles Z.J. The quantitative extraction and topographic
mapping of the abnormal components in the clinical
eeg.  Electroencephalogr  Clin  Neurophysiol.  1991.
79(6): 440–447.

Liang N., Murakami T., Funase K., Narita T., Kasai T.
Further evidence for excitability changes in human
primary  motor  cortex  during  ipsilateral  voluntary
contractions. Neurosci Lett. 2008. 433(2): 135–140.

McFarland D.J., Miner L.A., Vaughan T.M., Wolpaw J.R.
Mu and beta rhythm topographies during motor im"
agery  and  actual  movements.  Brain  Topogr.  2000.
12(3): 177–186.

Miller   K.J.,   Schalk   G.,   Fetz   E.E.,   Den   Nijs   M.,
Ojemann J.G., Rao R.P. Cortical activity during mo"
tor  execution,  motor  imagery,  and  imagery"based
online feedback. Proc. Natl Acad. Sci. USA. 2010.
107(9): 4430–4435.

Mokienko O.A., Chervyakov A.V., Kulikova S.N., Cherni4
kova L.A., Piradov M.A., Bobrov P.D., Frolov A.A In"
creased motor cortex excitability during motor imag"
ery     in  brain–computer  interface  trained  subjects.
Frontiers in Computational Neuroscience. 2013. 7:

168. doi: 10.3389/fncom.2013.00168

Nam C.S., Jeon Y., Kim Y.J., Lee I., Park K. Movement
imagery"related     lateralization     of     event"related
(de)synchronization (erd/ers): Motor"imagery dura"
tion              effects. Clin Neurophysiol. 2011. 122(3): 567–

577.

Oldfield R.C. The assessment and analysis of handedness:
The edinburgh inventory. Neuropsychologia. 1971.
9(1): 97–113.

Paek A.Y., Agashe H.A., Contreras4Vidal J.L. Decoding
repetitive finger movements with brain activity ac"
quired   via   non"invasive   electroencephalography.
Front    Neuroeng.    2014.    7:    3.    doi:    10.3389/
fneng.2014.00003

Page  S.J.,  Levine  P.,  Leonard  A.  Mental  practice  in
chronic  stroke:  Results  of  a  randomized,  placebo"
controlled trial. Stroke. 2007. 38(4): 1293–1297.

Perrin F., Pernier J., Bertrand O., Echallier J.F. Spherical
splines for scalp potential and current density map"
ping. Electroencephalogr Clin Neurophysiol. 1989.
72(2): 184–187.

Pfurtscheller G., Neuper C. Motor imagery activates pri"
mary sensorimotor area in humans. Neurosci Lett.
1997. 239(2–3): 65–68.

Ramoser H., Muller4Gerking J., Pfurtscheller G. Optimal
spatial  filtering  of  single  trial  eeg  during  imagined
hand  movement.  IEEE  Trans  Rehabil  Eng.  2000.
8(4): 441–446.

Schnitzler  A.,  Salenius  S.,  Salmelin  R.,  Jousmaki  V.,
Hari R. Involvement of primary motor cortex in mo"
tor  imagery:  A  neuromagnetic  study.  Neuroimage.
1997. 6(3): 201–208.

Takemi M., Masakado Y., Liu M., Ushiba J. Event"relat"
ed desynchronization reflects downregulation of in"
tracortical inhibition in human primary motor cor"
tex.            J Neurophysiol. 2013. 110(5): 1158–1166.

Ueno  T.,  Inoue  M.,  Matsuoka  T.,  Abe  T.,  Maeda  H.,
Morita K. Comparison between a real sequential fin"
ger and imagery movements: An fmri study revisited.
Brain Imaging Behav. 2010. 4(1): 80–85.

Van Dokkum L.E., Ward T., Laffont I. Brain computer
interfaces for neurorehabilitation " its current status
as               a  rehabilitation  strategy  post"stroke.  Ann  Phys
Rehabil Med. 2015. 58(1): 3–8.

Vidal  J.J.  Toward direct brain–computer communica"
tion. Annu Rev Biophys Bioeng. 1973. 2: 157–180.

Willems R.M., Toni I., Hagoort P., Casasanto D. Body"
specific motor imagery of hand actions: Neural evi"
dence  from  right"  and  left"handers.  Front  Hum
Neurosci.   2009.   3:   39.   doi:   10.3389/neuro.09.

039.2009

Wolpaw     J.R.,     Birbaumer     N.,     Mcfarland     D.J.,
Pfurtscheller G., Vaughan T.M. Brain–computer in"
terfaces for communication and control. Clin Neu"
rophysiol. 2002. 113(6): 767–791.

Zich C., Debener S., De Vos M., Frerichs S., Maurer S.,
Kranczioch  C.  Lateralization patterns of covert but
not overt movements change with age: An eeg neuro"
feedback study. Neuroimage. 2015. 116: 80–91.

